[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Keyhole_capsule_recovery.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AC-119.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:C119_Aeronautica_Militare.JPG "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Milestones-c119-N13745-070919-01-16.jpg "fig:缩略图")
**費爾柴德C-119飛行車廂**（Fairchild C-119 Flying
Boxcar，[美國海軍命名為](../Page/美國海軍.md "wikilink")**R4Q**）是[美軍在](../Page/美軍.md "wikilink")[二戰後研發的一種](../Page/二戰.md "wikilink")[運輸機](../Page/運輸機.md "wikilink")，為[費爾柴德](../Page/費爾柴德.md "wikilink")設計衍生而成。主要用於運送物資、人員及空投[傘兵等任務](../Page/傘兵.md "wikilink")。首架C-119於1947年11月試飛，並於1949年開始服役，直至1955年停產，共制造了超過1,100架。

## 衍生型

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:A_giant_transport_of_the_U.S._Far_East_Air_Forces_Combat_Cargo_Command_roars_in_for_a_landing_at_an_advanced_airfield..._-_NARA_-_542223.tif "fig:缩略图")某處基地的c-119\]\]

  - XC-119A
    以XC-82B修改為生產型的版本，後來成為了C-119A，而EC-119A是加裝電子設備測試版本
  - C-119B
    加大機身，更換動力為普惠R-4360-30、搭配四葉螺旋槳的最初量產型，生產55架。
  - C-119C
    基本架構維持C-119B設計，撤除尾翼、機尾增加腹鰭；計生產303架。
  - YC-119D
    裝有三輪式[起落架及移除機艙](../Page/起落架.md "wikilink")，命名為XC-128A，沒有生產
  - YC-119E
    裝有兩具R-3350引擎的YC-119D，命名為XC-128B，沒有生產
  - YC-119F
    以C-119C改裝，引擎替換為妥善率較理想的懷特R-3350-85發動機，改裝1架
  - C-119F
    以YC-119F為標準量產的第二批次量產型，主要供美國空軍及[加拿大皇家空軍使用](../Page/加拿大皇家空軍.md "wikilink")，制造了256架
  - C-119G
    以C-119F為基礎，更換螺旋槳的衍生型，計生產480架。
  - AC-119G Shadow
    以C-119G改造的武裝砲艇機，由美國空軍與[越南共和國空軍操作](../Page/越南共和國空軍.md "wikilink")，主要在越戰使用，計改造26架。
  - YC-119H
    以C-119C重新設計版本，加大機翼及改裝了尾翼，只改裝了一架
  - C-119J
    以C-119F及G改裝機身的版本，共改裝了62架
  - EC-119J
    改裝成對應人造衛星追蹤系統的版本
  - MC-119J
    用於醫療用途的版本
  - YC-119K
    以C-119G機身為基礎，將動力更換為2具，並在主翼下加裝2具的改良型。
  - C-119K
    以5架C-119G改成YC-119K的版本
  - AC-119K Stinger
    由C-119G改良為C-119K後，比照AC-119G武裝標準修改的砲艇機，計改裝26架。
  - C-119L
    [中華民國空軍版本的C](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")-119修改型，將C-119G引擎之四葉螺旋槳改裝成三葉螺旋槳，共改裝了22架
  - XC-120 Packplane
    以1架C-119B改成可拆式機身莢艙版本
  - C-128
    YC-119D及YC-119E的早期名稱
  - R4Q-1
    [美國海軍的C](../Page/美國海軍.md "wikilink")-119C，共制造了22架
  - R4Q-2
    美國海軍的C-119F，後改名為C-119F，共制造了58架

## C-119與中華民國空軍

1958年[八二三炮戰後期](../Page/八二三炮戰.md "wikilink")，[中華民國空軍成功向美軍顧問團爭取軍援](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")16架的C-119替換因作戰耗損的[C-46運輸機](../Page/C-46運輸機.md "wikilink")，1958年10月4日，美國空軍從日本撥交3架C-119G，由空軍各運輸中隊調派共36位飛官集中在[台南空軍基地進行換訓任務](../Page/台南空軍基地.md "wikilink")；這批軍援的C-119G初期配屬在空軍六聯隊直屬暫編中隊，在1959年完成接機後暫編中隊解散，編入六聯隊第二十空運大隊第2中隊（代號：天鵝計畫）；1966年，空軍再以替換老舊不堪使用的C-46名義向美軍爭取第二批C-119軍援，這批軍援同樣數量為16架，配屬至第十空運大隊第101空運機中隊；至1960年代末期，美軍陸續撥交C-119G替換國軍的C-46運輸機，最終撥交了114架；第十、二十大隊內6個中隊（2、6、11、101、102、103中隊）換裝。\[1\]

C-119型運輸機在空軍運輸機隊中一直扮演重要的角色，除運輸、空降之外，亦曾擔負空照、救護、造雨、滅火、岸巡等不同任務。1967年，空軍將22架將服役中的機型更換螺旋槳提升妥善率，該改良型被美軍追認為正規衍生型，編號C-119L。

C-119的機件老化在1970年代末期已經日趨明顯，1980年代初，空軍成功採購了12架[C-130H](../Page/C-130運輸機.md "wikilink")，1984年開始接機汰換C-119G，並裁編運輸機中隊；在後續增購的C-130H服役後，C-119在1997年12月19日在屏東基地舉行除役典禮，典禮由空軍總司令[黃顯榮上將主持](../Page/黃顯榮.md "wikilink")，表揚頒獎C-119運輸機服役期間飛行、維護有功人員。

C-119於中華民國空軍服役期間創下飛行七十五萬小時、人員二百餘萬人次、運補貨物達數百萬噸的紀錄。除役典禮結束後，由第十空運機大隊長張金田上校領隊駕駛3158號機實施該型機全世界的最後一次飛行。

## 規格

相關電影：《鳳凰號》（Flight of the Phoenix，2004年）

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

## 外部链接

  - [C-119歷史](https://web.archive.org/web/20010825160646/http://www.strategicairandspace.com/Restoration/restoration_C-119.htm)

[Category:美國運輸機](../Category/美國運輸機.md "wikilink")
[Category:中華民國空軍運輸機](../Category/中華民國空軍運輸機.md "wikilink")

1.  C-119紀念專輯：國軍空運聯隊史1958\~1997 ISBN：bk5801